\documentclass[12pt,a4paper,openany]{article}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{bstyle}

\begin{document}
\section{Описание}
Программа SpcGen декодирует 16-значные значения из бинарных файлов с результатми оцифровки с АЦП и обрабатывает для получения спектра с детекторов.
В настоящий момент поддерживает два АЦП -- DRS4 и Digitizer. Также программа поддерживает два метода обработки сигнала -- по заряду и амплитуде.
Конфигурация программы реализована двумя парсерами -- с помощью конфигурационного файла и консольная.
Исходный код программы находится в репозитории: \href{https://github.com/kuzmenkoas/SpcGen}{GitHub}.

\section{Зависимости}
\begin{itemize}
    \item ROOT
    \item cmake and make
    \item C++17
\end{itemize}

\section{Инструкция по установке}
\subsection{Linux}
Установка зависимостей (для Ubuntu/Linux Mint):
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt install gcc cmake
\end{lstlisting}

Установка программы:
\begin{lstlisting}[language=bash]
git clone https://github.com/kuzmenkoas/SpcGen
cd SpcGen
mkdir build
cd build
cmake ..
make
\end{lstlisting}

\subsection{Windows}
\begin{enumerate}
    \item Установить \href{https://visualstudio.microsoft.com/downloads/}{Visual Studio}.
    \item Установить \href{https://cmake.org/download/}{CMake}.
    \item Собрать проект с помощью утилиты CMake (использовать компилятор MSVC).
    \item Скомпилировать проект с помощью Visual Studio (кнопка SpcGen.exe).
    \item Добавить путь к исполняемому файлу (путь/SpcGen/out/build/x64-Debug/) в переменную окружения PATH (Win+R, вызвать sysdm.cpl).
\end{enumerate}

\section{Запуск}
Для запуска необходимо указать путь к исполняемому файлу (в Linux build/SpcGen), в Windows, если добавить путь в переменную окружения PATH, то из любой директории можно вызвать SpcGen.exe.

Программа позволяет использовать два варианта задания конфигурации декодирования (с помощью командной строки и с помощью конфигурационного файла).

В директории /examples/data лежат бинарные файлы с DRS4 и Digitizer, а также в директории /examples/config лежат примеры конфигурационных файлов.

Программа в данный момент разделяет входные данные (аргументы) на конфигурационные (расширение .cfg) и бинарные (для drs -- .dat, для digitizer -- .bin), таким образом, 
что очередность передачи аргументов не влияет на программу (можно сначала передать конфигурационный, а далее бинарный, или сначала бинарные файлы, а после -- конфигурационный файл).

Определение типа устройства реализовано по расширению бинарного файла.

Есть дополнительные флаги конфигурации декодирования (-cut, -threshold и -debug). Флаг -cut запускает алгоритм обрезки невалидных сигналов 
(сравнение с отнормированной средней формой сигнала каждого события по взаимно корреляционной функции в процентах).
Флаг -threshold отбрасывает события, которые не достигли порога (устанавливается пользователем).
Флаг -debug добавляет графики отброшенных сигналов. То есть, запуск программы с флагами:
\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe -cut -debug -threshold /examples/config/drs.cfg /examples/data/drs/08_Co60_ch4_NaI_N5_OC_R1307_1500V_30mV_T20_42_1Gss_500ns_20250618s.dat
\end{lstlisting}

Очередность указания флагов не важна.

Для запуска с помощью конфигурационного файла устройства drs необходимо выполнить команду:
\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/config/drs.cfg /examples/data/drs/08_Co60_ch4_NaI_N5_OC_R1307_1500V_30mV_T20_42_1Gss_500ns_20250618s.dat
\end{lstlisting}

Если использовать консольный парсер без конфигурационного файла, то:
\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/data/drs/08_Co60_ch4_NaI_N5_OC_R1307_1500V_30mV_T20_42_1Gss_500ns_20250618s.dat
\end{lstlisting}

У устройства digitizer есть два типа бинарных файлов -- с данными обработки самой программой psd и с данными формы сигнала waveform.
Соответственно, есть три варианта декодирования бинарных файлов:
\begin{enumerate}
    \item psd;
    \item waveform;
    \item psd и waveform.
\end{enumerate}

В случае одновременной обработки psd и waveforn уже обязательна последовательность передачи бинарных файлов. 
Первым аргументом из бинарных файлов должен быть файл psd, следующим -- waveform.

Примеры обработки только psd файла:
\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/config/psd.cfg /examples/data/digitizer/raw_data_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/data/digitizer/raw_data_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin
\end{lstlisting}

Примеры обработки только waveform файла:
\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/config/waveform.cfg /examples/data/digitizer/raw_waveform_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/data/digitizer/raw_waveform_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin
\end{lstlisting}

Примеры обработки psd и waveform файлов:
\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/config/psdWaveform.cfg /examples/data/digitizer/raw_data_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin /examples/data/digitizer/raw_waveform_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
    SpcGen.exe /examples/data/digitizer/raw_data_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin /examples/data/digitizer/raw_waveform_psd_wavetest_2025_11_06__13_28_09.bin
\end{lstlisting}

\section{Конфигурационные файлы}
Общие заголовки для обоих АЦП -- Output, Amplitude, Charge, Config, Histogram. Очередность заголовков не имеет значения. 
Программа реализована так, что ищет нужный заголовок и останавливается тогда, когда видит пустую строку.
Также, очередность параметров под заголовком не строго типизирована.

\subsection{Формат вывода}
Формат вывода настраивается под заголовком Output.
Далее через символ <<+>> через пробел пишется формат вывода. Поддерживается два вывода -- Root и Txt.
Пример:
\begin{lstlisting}
Output
+ Root
+ Txt
\end{lstlisting}

\subsection{Настройка обработки амплитудным методом}
Заголовком для амплитудного метода является Amplitude.
Далее параметрами являются: up (down), factor и shift.
Параметр вида сигнала (Пик сигнала внизу (down), или наверху (up)) настраивает алгоритм так, чтобы искал минимальное (максимальное) значение как базовую точку для фитирования.
Далее, параметр factor -- множитель для амплитуды, параметр shift -- значение сдвига.
Пример:
\begin{lstlisting}
Amplitude
+ up
+ factor 1
+ shift 0
\end{lstlisting}

\subsection{Настройка обработки по заряду}
Заголовок настройки обработки по заряду -- Charge.
Параметрами для настройкий являются: factor (множитель) и shift (сдвиг).
Пример:
\begin{lstlisting}
Charge
+ factor 1
+ shift 0
\end{lstlisting}

\subsection{Конфигурация обработки сигнала}
Конфигурирование обработки сигнала задается под заголовком Config.
Параметры: cut (процент, ниже которого ВКФ будет отбрасывать события, как плохой сигнал),
threshold (порог для отбрасывания событий),
baseline (указываются пределы бинов, в которых определяется среднее значение шума),
range (указываются пределы бинов, в которых считается интеграл для обработки по заряду и/или область фитирования для амплитудной обработки).
Для АЦП Digitizer также тут указывается длина сигнала (wavelength).
Пример:
\begin{lstlisting}
Config
+ cut 0.5
+ threshold -0.05
+ baseline 0 100
+ range 101 221
+ wavelength 1000
\end{lstlisting}

\subsection{Гистограммы}
Histogram является заголовком для настройки построения гистограмм по данным.
Далее в зависимости от устройства немного различается настройка.

Для АЦП DRS4 последовательность параметров:
\begin{enumerate}
    \item параметр;
    \item количество бинов;
    \item минимальное значение;
    \item максимальное значение.
\end{enumerate}

Для АЦП digitizer последовательность:
\begin{enumerate}
    \item файл (PSD или waveform);
    \item параметр;
    \item количество бинов;
    \item минмиальное значение;
    \item максимальное значение.
\end{enumerate}

Пример для АЦП DRS4:
\begin{lstlisting}
Histogram
+ charge 1000 -5 70
+ amplitude 1000 -0.05 0.6
\end{lstlisting}

Пример для АЦП Digitizer:
\begin{lstlisting}
Histogram
+ PSD qShort 1000 -20000 200000
+ Waveform charge 1000 -20000 200000
\end{lstlisting}

\subsection{Данные для обработки и декодирования}
Тут заголовочные файлы отличаются.

Рассмотрим конфигурацию АЦП DRS4.

Заголовком для настройки параметров, которые необходимо получить, является Data. Есть следующие параметры:
\begin{enumerate}
    \item baseline -- среднее значение шума в установленных пределах;
    \item charge -- значение интеграла в установленных пределах;
    \item amplitude -- амплитуда.
    \item waveform -- график среднего сигнала;
    \item scaler;
    \item time;
\end{enumerate}

Пример конфигурации:
\begin{lstlisting}
Data
+ baseline
+ charge
+ amplitude
+ waveform
+ scaler
+ time
\end{lstlisting}

Рассмотрим АЦП digitizer.

Поскольку бинарный файл psd может содержать различные параметры (может записать их, а может и нет), то для работы программы необходимо указать, какие именно параметры были записаны.
Для этого в заголовке DataPSD перечисляются записанные параметры.

Пример:
\begin{lstlisting}
DataPSD
+ qShort
+ qLong
+ cfd_y1
+ cfd_y2
+ baseline
+ height
+ eventCounter
+ eventCounterPSD
+ psdValue
\end{lstlisting}

Настройка бинарного файла типа waveform проводится под заголовком DataWaveform.
Доступны следующие параметры:
\begin{enumerate}
    \item baseline;
    \item charge;
    \item amplitude;
    \item waveform.
\end{enumerate}

Пример:
\begin{lstlisting}
DataWaveform
+ baseline
+ charge
+ amplitude
+ waveform
\end{lstlisting}

\section{Работа из терминала}
\subsection{DRS}
Далее приведен последовательный вывод программы при работе без конфигурационного файла. 

Сначала выбирается формат вывода, выводится сообщение:
\begin{lstlisting}
Choose format to output:
(0) Root
(1) Txt
(2) Root and Txt
\end{lstlisting}

Необходимо ввести в консоль выбранный вариант.

После чего для DRS выведутся параметры для записи:
\begin{lstlisting}
Enter parameters to use:
(0) all
(1) baseline
(2) charge
(3) amplitude
(4) waveform
(5) scaler
(6) time
\end{lstlisting}

Необходимо непрерывно ввести нужные параметры, например: 135 для baseline, amplitude и scaler.
Либо ввести 0 для записи всех значений.

После этого выведется сообщение с конфигурацией обработки (окна для вычисления baseline и charge с amplitude).
\begin{lstlisting}
Configure limits for signal processing
Enter min value point for baseline: 0
Enter max value point for baseline: 100
Enter min value point for signal: 101
Enter max value point for signal: 450
\end{lstlisting}

Далее вывдется текст с настройкой вида сигнала (идет вверх, или вниз).
\begin{lstlisting}
Choose which form of signal:
(1) up
(2) down
\end{lstlisting}

После чего будет настройка изменения результата (множитель и слагаемое для charge и amplitude).
\begin{lstlisting}
Enter factor for amplitude: 1
Enter shift for amplitude: 0
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Configure the results of charge algorithm
Enter factor for charge: 1
Enter shift for charge: 0
\end{lstlisting}

После чего выведется конфигурация гистограмм, необходимо выбрать, какие нужны вводом непрерывно чисел (123):
\begin{lstlisting}
Choose parameters to configure histogram
(0) without
(1) baseline
(2) charge
(3) amplitude
(4) scaler
\end{lstlisting}

Если выбраны гистограммы, то выведется конфигурация для каждого параметра. 
Необходимо указать количество бинов, минимальное и максимальные значения для гистограмм.
\begin{lstlisting}
Set number of bins for amplitude: 1000
Set minimal value for amplitude: 0
Set maximal value for amplitude: 10
\end{lstlisting}

Если запускать программу с флагом -threshold, то будет дополнительный вопрос:
\begin{lstlisting}
Enter threshold in mV to cut signal: 0.5
\end{lstlisting}

Который настраивает, порог для сигнала (считать хорошим событием или нет, отбросить и не учитывать это событие).

С флагом -cut будет:
\begin{lstlisting}
Enter percents to cut signal: 1.2
\end{lstlisting}

Который отбросит события, если отнормированная взаимно-корелляционная функция события покажет, что текущее событие не превышает <<похожесть>> на среднюю формы сигнала с указанным процентом.

То есть, алгоритм посчитает ВКФ, отнормирует в проценты (от 0 до 100), и если это значение будет ниже указанного процента тут, то посчитает <<плохим>> событием и отбросит.

\subsection{Digitizer}
Тут приведена последовательность вывода конфигурации при запуске программы при двух файлах одновременно: psd и waveform.

Сначала, также настраивается формат вывода:
\begin{lstlisting}
Choose format to output:
(0) Root
(1) Txt
(2) Root and Txt
\end{lstlisting}

Необходимо ввести число с выбранным форматом.

Далее, выведутся параметры, которые записаны в PSD файле. 
Необходимо указать все записанные, а не те, которые нужны!
Указываются непрерывным перечислением (например, 1456).

\begin{lstlisting}
Enter parameters to use:
(0) all
(1) qShort
(2) qLong
(3) cfd_y1
(4) cfd_y2
(5) baseline
(6) height
(7) eventCounter
(8) eventCounterPSD
(9) psdValue
\end{lstlisting}

Далее, выведется конфигурация данных с Waveform, необходимо указать, 
какие параметры нужно получить:

\begin{lstlisting}
Enter parameters to use:
(0) all
(1) baseline
(2) charge
(3) amplitude
\end{lstlisting}

Указывать непрерывным числом (12).

После этого, необходимо настроить обработку (задать окна для вычисления baseline и charge с amplitude):

\begin{lstlisting}
Configure limits for charge algorithm
Enter min value point for baseline: 0
Enter max value point for baseline: 100
Enter min value point for signal: 101
Enter max value point for signal: 450
\end{lstlisting}

Далее вывдется текст с настройкой вида сигнала (идет вверх, или вниз).

\begin{lstlisting}
Choose which form of signal:
(1) up
(2) down
\end{lstlisting}

После чего будет настройка изменения результата (множитель и слагаемое для
charge и amplitude).

\begin{lstlisting}
Enter factor for amplitude: 1
Enter shift for amplitude: 0
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Configure the results of charge algorithm
Enter factor for charge: 1
Enter shift for charge: 0
\end{lstlisting}

Далее, выведется конфигурация гистограмм, необходимо выбрать, какие
нужны вводом непрерывно чисел (123). 

Если выбраны гистограммы, то выведется конфигурация для каждого параметра. Необходимо указать количество бинов, минимальное и максимальные значения для
гистограмм.

Для PSD данных:
\begin{lstlisting}
Choose parameters to configure histogram
(0) without
PSD configuration:
(1) qShort
(2) qLong
(3) cfd_y1
(4) cfd_y2
(5) baseline
(6) height
(7) eventCounter
(8) eventCounterPSD
(9) psdValue
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Set number of bins for qShort: 1000
Set minimal value for qShort: 0
Set maximal value for qShort: 10000 
\end{lstlisting}

Для Waveform данных:
\begin{lstlisting}
Choose parameters to configure histogram
(0) without
Waveform configuration:
(1) baseline
(2) charge
(3) amplitude
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Set number of bins for baseline: 1000
Set minimal value for baseline: 0
Set maximal value for baseline: 1000
\end{lstlisting}

Если запускать программу с одним файлом, то необходимо будет указать, какой это тип:
\begin{lstlisting}
Enter format file to decode:
(1) PSD
(2) Waveform
\end{lstlisting}

Если запускать программу с флагом -threshold, то будет дополнительный вопрос:
\begin{lstlisting}
Enter threshold in mV to cut signal: 0.5
\end{lstlisting}

Который настраивает, порог для сигнала (считать хорошим событием или нет, отбросить и не учитывать это событие).

С флагом -cut будет:
\begin{lstlisting}
Enter percents to cut signal: 1.2
\end{lstlisting}

\end{document}